\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\newcommand{\CRTdocFormat}{Программа и методика испытаний}
\usepackage{styledoc19}

\newcommand{\CRTdocnumMID}{ПМИ 01-1}
\usepackage{CRTconfig}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
  \CRTsign
  \CRTpreamble

  \section{Объекты испытаний}
  \subsection{Наименование программы}
  <<\CRTname>>

  \subsection{Область применения программы}
  Программа используется в повседневной жизни, когда требуется заказать продукцию из нескольких интернет магазинов сразу.

  \newpage
  \section{Цель испытаний}
  Целью проведения описанных далее испытаний является проверка корректности работы программы,
  а также её соответствия требованиям, изложенным в документе <<Техническое задание>>.

  \newpage
  \section{Требования к программе}
  Программа должна соответствовать следующим функциональным требованиям, изложенным в документе <<Технической задание>>.
  \subsection{Требования к функциональным характеристикам}
  \subsubsection{Требования к составу выполняемых функций}
  \label{sec:funcs}
  Программа должна обеспечивать возможность выполнения следующих функций.

  \begin{enumerate}
    \item База данных, содержащая структуру товара, со следующими полями:
    \begin{enumerate}
      \item идентификатор товара;
      \item наименование интернет магазина, в котором продаётся данный товар;
      \item общая категория товара, например <<Кисломолочные продукты>>;
      \item тип товара, например <<Кефир>>;
      \item бренд товара, например <<Домик в деревне>>;
      \item вес или объём товара, например <<1 литр>>;
      \item полное наименование товара, включающие в себя его тип, бренд и объём;
      \item цена товара без скидки;
      \item изображение, показывающие внешний вид товара;
      \item срок годности товара;
    \end{enumerate}
    \item Программа, регулярно обновляющая базу данных товаров, новой информацией.
  \end{enumerate}

  \subsubsection{Требования к организации входных данных}
  Для корректной работы программе необходим доступ к аккаунтам пользователя в магазинах, продукцию которых он желает заказывать.
  Также необходимо стабильное подключение к сети Интернет.
  \subsubsection{Требования к организации выходных данных}
  Программа должна предоставлять каталог продукции магазинов в режиме реального времени при запросе приложением <<\CRTname>>.
  \subsubsection{Требования к временным характеристикам}
  При стабильном высокоскоростном подключении к сети Интернет (не менее 10 Мбит/с) время полного обновления базы данных
  не должно превышать 10 минут.
  \subsection{Требования к надежности}
  При любых данных, посланных в виде запроса по сети, программа не должна завершаться аварийно.
  Программа не должна давать несанкционированный доступ к базе данных.

  \newpage
  \section{Требования к программной документации}
  \subsection{Предварительный состав программной документации}
  \label{sec:doclist}
  В рамках данной работы должна быть разработана следующая программная документация в соответствии и ГОСТ ЕСПД:
  \begin{itemize}
    \item <<\CRTname>>. Техническое задание \cite{gostTZ};
    \item <<\CRTname>>. Программа и методика испытаний \cite{gostPMI};
    \item <<\CRTname>>. Пояснительная записка \cite{gostPZ};
    \item <<\CRTname>>. Руководство программиста \cite{gostRP};
  \end{itemize}

  \subsection{Специальные требования к программной документации}
  Документы к программе должны быть выполнены в соответствии с ГОСТ 19.106-78 и ГОСТами к каждому виду документа
  (см. п. \ref{sec:doclist});

  Пояснительная записка должна быть загружена в систему Антиплагиат через LMS <<НИУ ВШЭ>>.

  Документация и программа сдаются в электронном виде в формате .pdf или .docx в архиве формата .zip или .rar;

  За один день до защиты комиссии все материалы курсового проекта:
  \begin{itemize}
    \item техническая документация,
    \item программный проект,
    \item исполняемый файл,
    \item отзыв руководителя,
    \item лист Антиплагиата
  \end{itemize}
  должны быть загружены одним или несколькими архивами в проект дисциплины <<Курсовой проект 2020-2021>> в личном кабинете в информационной образовательной среде LMS (Learning Management System) НИУ ВШЭ.

  \newpage
  \section{Средства и порядок испытаний}
  \subsection{Технические средства, используемые во время испытаний}
  \begin{enumerate}
    \item 64-разрядный (x64) 1 ядерный процессор;
    \item 2 ГБ оперативной памяти (ОЗУ);
    \item 1 ГБ свободного места на внутреннем накопителе для программы и ее зависимостей;
    \item 30 ГБ свободного места на внутреннем накопителе для хранения файлов пользователей.
  \end{enumerate}
  \subsection{Программные средства, используемые во время испытаний}
  \begin{enumerate}
    \item ОС Ubuntu 18.04.6 или аналогичная ей оперативная система;
    \item интерпретатор языка программирования Python версии 3.5 или больше;
    \item система управления базами данных (СУБД) PostgreSQL версии 10.19 или больше.
  \end{enumerate}

  \subsection{Порядок проведения испытаний}
  Испытания должны проводиться в следующем порядке:
  \begin{enumerate}
    \item Выполнить начальную загрузку операционной системы.
    \item Скачать на компьютер архив \CRTzip{} и распаковать его. Альтернативно допускается клонирование приватного Git репозитория.
    \item Установить всё необходимое программное обеспечение.
      В операционной системе Ubuntu данный процесс производиться по средствам командной строки терминала.
      Для установки системного программного обеспечения используется команда <<\texttt{sudo apt install}>>,
      а для установки библиотек языка программирования Python -- используется команда <<\texttt{sudo pip3 install}>>.
      Список необходимого программного обеспечения включает в себя:
      \begin{itemize}
        \item системный пакет <<\texttt{python3}>>;
        \item системный пакет <<\texttt{python3-psycopg2}>>;
        \item системный пакет <<\texttt{python3-bs4}>>;
        \item системный пакет <<\texttt{python3-requests}>>;
        \item системный пакет <<\texttt{postgresql}>>;
        \item пакет языка программирования Python <<\texttt{speedtest-cli}>>;
        \item пакет библиотеки языка программирования Python <<\texttt{nltk}>>;
      \end{itemize}
    \item Настроить систему управления базами данных PostgreSQL и инициализировать переменную среды <<\texttt{SQL\_URL}>> подходящим значением, таким как например <<\url{postgresql://postgres:postgres@localhost/}>>.
    \item Для начала работы программы запустить исполняемый файл \CRTexe{}.
    \item Провести необходимые испытания, описанные ниже в разделе <<Методы испытаний>>.
  \end{enumerate}

  \newpage
  \section{Методы испытаний}
  Испытания представляют собой процесс установления соответствия программы и программной документации заданным требованиям.

  \subsection{Испытание выполнения требований к программной документации}
  Состав программной документации проверяется визуально,
  проверяется наличие всех подписей и наличие программной документации в системе LMS.
  Также визуально проверяется соответствие документации требованиям ГОСТ. Все документы удовлетворяют представленным требованиям.

  \subsection{Проверка требований к функциональным характеристикам}

  \subsubsection{Требования к организации входных данных}
  Для проверки скорости подключении к сети Интернет можно использовать команду <<\texttt{speedtest}>>
  \CRTfigref{speedtest}{Проверка скорости подключении к сети Интернет}.
  Также необходимо проверить работоспособность API тех интернет магазинов, которые использует наше приложение.
  Для этого можно использовать команду <<\texttt{ping -c 1}>>
  \CRTfigref{ping}{Проверка работоспособности API}.

  \subsubsection{Требования к организации выходных данных}
  Проверку организации выходных данных можно осуществить используя любой SQL клиент.
  В данной ситуации рекомендуется использовать клиент встроенный в систему PostgreSQL.
  Для этого необходимо воспользоваться командой <<\texttt{psql \$SQL\_URL}>>
  и выполнить SQL запрос <<\texttt{SELECT * FROM simpleproducts LIMIT 10;}>>
  \CRTfigref{table}{Организация выходных данных}.

  \subsubsection{Требования к временным характеристикам}
  Проверку ограничения по времени на 10 минут можно проверить командой <<\texttt{time}>>
  \CRTfigref{time}{Проверка скорости выполнения программы}.

  % \subsection{Требования к надежности}
  % При любых данных, посланных в виде запроса по сети, программа не должна завершаться аварийно.
  % Программа не должна давать несанкционированный доступ к базе данных.

  % \subsubsection{Требования к организации входных данных}
  % Снимок экрана из буфера обмена подгружается при запуске программы %\CRTfigref{screenshot}{Снимок экрана из буфера обмена},
  % а другие файлы открываются через комбинацию клавиш Ctrl+O %\CRTfigref{open}{Выбор файла для открытия}.

  % \subsubsection{Требования к организации выходных данных}
  % Полученный рисунок сохраняется в буфер обмена при нажатие на Ctrl+C и при закрытии программы,
  % а, чтобы сохранить в файл, пользователю стоит воспользоваться комбинацией клавиш Ctrl+Shift+S %\CRTfigref{saveas}{Выбор файла для сохранения}.

  % \subsection{Проверка требований к надежности}
  % При введение некорректного пути в текстового поле на экране выбора файла, внизу появляется соответствующие сообщение %\CRTfigref{cantopen}{Сообщение о неудачном открытие}.

  \begin{CRTbibliography}
  \end{CRTbibliography}

  \CRTterminology

  \CRTlistRegistration
\end{document} % конец документа
