\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\newcommand{\CRTdocFormat}{Руководство программиста}
\usepackage{styledoc19}

\newcommand{\CRTdocnumMID}{РП 01-1}
\usepackage{CRTconfig}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
  \CRTsign
  \CRTpreamble

  \section{Назначение программы}
  \subsection{Наименование программы}
  \subsubsection{Наименование программы на русском языке}
  Разработка сервера для приложения <<\CRTname>>
  \subsubsection{Наименование программы на английском языке}
  Development of the backend for application <<\CRTnameeng>>

  \subsection{Область применения программы}
  <<\CRTname>> -- программа, позволяющая осуществлять покупку товаров по наиболее оптимальной стоимости,
  путем формирования заказа с помощью перечня продукции различных магазинов.
  Кроме того, программа может служить каталогом товаров в различных магазинах.
  Область применения программы -- сфера услуг.

  Сервер для приложения <<\CRTname>> -- программа, собирающая данные о продающихся товарах, их ценам и характеристикам,
  из баз данных магазинов партнёров.
  Она также предоставляет API, через который приложение <<\CRTname>> способно извлекать эти данные.

  \subsubsection{Функциональное назначение}
  Разрабатываемое приложение <<\CRTname>> предназначено для помощи в формировании заказа желаемой продукции, а также осуществления его доставки.
  Кроме того, приложение может использоваться как каталог товаров в различных магазинах.

  \subsubsection{Эксплуатационное назначение}
  Приложение <<\CRTname>> может применяться для просмотра каталогов товаров в различных магазинах,
  формирования агрегированного заказа желаемой продукции, формирования и доставки заказа.
  Программа может быть полезна для экономии бюджета.
  Кроме того, она будет полезна для осведомления о стоимости товаров в различных магазинах.

  \newpage
  \section{Условия выполнения программы}
  \subsection{Минимальный состав аппаратных средств}
  \begin{enumerate}
    \item 64-разрядный (x64) 1 ядерный процессор;
    \item 2 ГБ оперативной памяти (ОЗУ);
    \item 1 ГБ свободного места на внутреннем накопителе для программы и ее зависимостей;
    \item 30 ГБ свободного места на внутреннем накопителе для хранения файлов пользователей.
  \end{enumerate}

  \subsection{Минимальный состав программных средств}
  \begin{enumerate}
    \item ОС Ubuntu 18.04.6 или аналогичная ей оперативная система;
    \item интерпретатор языка программирования Python версии 3.5 или больше;
    \item система управления базами данных (СУБД) PostgreSQL версии 10.19 или больше.
  \end{enumerate}

  \subsection{Требования к оператору} % (пользователю)
  \begin{enumerate}
    \item Оператор должен обладать навыками чтения, письменности на русском или английском языке.
    \item Оператор должен иметь практический опыт работы и взаимодействия с мобильными устройствами и мобильными приложениями.
    \item Оператор должен иметь начальные навыки работы с операционной системой Ubuntu или с другими аналогичными Unix подобными операционными системами.
    \item Оператор должен иметь начальные навыки работы с PostgreSQL или другой аналогичной СУБД.
    \item Оператор должен иметь навыки в работе с языком программирования Python.
    \item Оператор должен иметь рудиментарные навыки в работе с классическим демоном <<\texttt{cron}>>, встроенным в операционную систему Ubuntu.
  \end{enumerate}


  \newpage
  \section{Обращение к программе}
  \subsection{Установка программы}
  Для установки программы необходимо загрузить на компьютер архив \CRTzip{} и распаковать его.
  Также потребуется установить всё необходимое программное обеспечение.
  В операционной системе Ubuntu данный процесс производиться по средствам командной строки терминала.
  Для установки системного программного обеспечения используется команда <<\texttt{sudo apt install}>>,
  а для установки библиотек языка программирования Python -- используется команда <<\texttt{sudo pip3 install}>>.
  Список необходимого программного обеспечения включает в себя:
  \begin{itemize}
    \item системный пакет <<\texttt{python3}>>;
    \item системный пакет <<\texttt{python3-psycopg2}>>;
    \item системный пакет <<\texttt{python3-bs4}>>;
    \item системный пакет <<\texttt{python3-requests}>>;
    \item системный пакет <<\texttt{postgresql}>>;
    \item пакет библиотеки языка программирования Python <<\texttt{nltk}>>;
  \end{itemize}
  Напоследок, потребуется настроить систему управления базами данных PostgreSQL и инициализировать переменную среды <<\texttt{SQL\_URL}>> подходящим значением, таким как например <<\url{postgresql://postgres:postgres@localhost/}>>.

  \subsection{Запуск программы}
  Программа запускается из командной строки терминала,
  открытого в той же директории, в которую был распакован архив \CRTzip{},
  командой <<\texttt{./\CRTexe}>>.

  Также имеет смысл настроить расписание автоматического запуска этой команды.
  В Unix подобных операционных системах это делается командой <<\texttt{corntab -e}>>
  \CRTfigref{cron}{Пример настроенного расписания}.

  \begin{CRTbibliography}
  \end{CRTbibliography}

  \CRTterminology
  \CRTlistRegistration
\end{document} % конец документа
